## Die kleine Giftnudel
<div class="_202z">
    <span class="year">2023</span>
    <hr class="hr" />
</div>

<span class="first-words">Vor dem Haupteingang</span> der BND-Zentrale in Berlin hielt eine Fahrzeugkolonne aus einer gepanzerten Maybach- und mehreren Mercedes-Limousinen mit zwei Polizeiwagen an der Spitze und zwei am Ende.
Dort wartete bereits der Präsident des BND mit einigen Beamten.
Ein Beamter riss die hintere Tür der Maybach-Limousine auf.
Der Direktor der NSA stieg mit grimmigem Gesicht aus, schaute sich um und lief dann auf die wartende Gruppe zu.
Er gab dem Präsidenten die Hand.

Präsident: „Willkommen!
Es ist mir eine Ehre.“

Direktor kurz: „Gumorgn.“

Sie gingen hinein zum Aufzug, ohne ein Wort zu sprechen.
Etwa sieben oder acht Beamte folgten ihnen.
Im 10. Stock gab es einen großen, fensterlosen Besprechungsraum mit bequemen Sesseln um einen wuchtigen Tisch herum.
An den Wänden konnte man einen zusätzlichen Abhörschutz erkennen.
Die Gruppe versammelte sich um den Tisch.
Direktor und Präsident nahmen an gegenüberliegenden Seiten Platz.
Die Tür wurde geschlossen.

Der Direktor, über den Tisch hinweg: „Ich habe keine Ahnung, was sie da geritten hat!
Es war gegen unsere Abmachung.
Ich habe deutlich, deutlich von einer Amnestie gewarnt.
Amnestie für Whistleblower?
Die hat einen an Waffel!
Das habe ich noch nicht erlebt, dass sich ein Präsident über einen so klaren Hinweis von uns hinweg setzt.
Heute morgen gab es schon wieder zwei neue Leaks.
Möglicherweise schon eine erste Reaktion auf die Ansprache.

Die neuen Whistleblowing-Gesetze sind eine komplette Katastrophe.
Die Unternehmen tanzen uns auf der Nase herum.
Wir kriegen hier Knüppel zwischen die Beine, von unserer eigenen Verwaltung.
Was ist hier die Sicherheitsstufe im Raum?“

Präsident: „Top Secret.“

Direktor: „Machen Sie Nato Alliance.“

Präsident: „Okay. Nato Alliance.“

Drei Beamte standen auf und verließen den Raum.

Direktor: „Das ist ein ernstes Problem.
Wir müssen das offensiv angehen.
Ich hatte bis zuletzt geglaubt, dass es nur eine PR-Offensive ist, aber sie meint es anscheinend ernst und sie hat einige Leute auf ihrer Seite.
Es kann nicht sein, dass wir uns hier herumschubsen lassen und nichts dazu sagen.
Wir sind der größte und modernste Geheimdienst der Welt.
Wie sollen wir unsere Arbeit machen, wenn wir nicht mehr direkt auf die Computer von den Leuten zugreifen können, die wir überwachen wollen?
Im Jahr 2023?
Am Ende müssen wir wieder händisch an jedes einzelne Gerät, um ein Implantat unterzubringen.
Wochenlang observieren, dann einbrechen, Spuren verwischen, die ganze Scheiße aus dem 20. Jahrhundert.
Das akzeptiere ich nicht.“

Präsident: „Ja. Am Ende könnten alle Computer den Sicherheits-Level erreichen, den einige Hacker-Computer heute haben.
Dann brauchen die am Ende gar keine präparierten X60 oder X200 mehr, sondern kaufen sich einfach einen neuen Computer von irgendeinem Hersteller und wir kommen da trotzdem nicht mehr rein.
Dann kommunizieren sie über die normale WhatsApp-Verschlüsselung, und wir können das nicht lesen!
1,8 Milliarden Konten, alle schwarz.
Wahnsinn.“

Direktor schaute in die Runde: „Ja, das ist Wahnsinn. Vorschläge?“

Die Runde schwieg.

Der Direktor schaute sich um: „Das gibt es doch nicht!
_Wir_ sind sprachlos?
Kein Vorschlag?
Whistleblower gehen straffrei aus.
Die Unternehmen zeigen uns grinsend den Mittelfinger.
Was ist unsere Antwort?
Schweigen?“

Heinz: „Wenn der Fernzugriff auf die Mikrofon- und Kamerafunktionen in Smartphones als Hintertür eingestuft wird, dann sind wir bald blind und taub.“

Ein Beamter: „Wir könnten unsere offensiven Hackaktivitäten ausweiten.“

Präsident: „Ohne die Schwachstellen?
Das wirft uns zwei Jahrzehnte zurück.“

Direktor laut: „Wie kriegen wir die Schwachstellen wieder in die Computerprogramme und Betriebssysteme hinein?
Ohne dass das jemand merkt.
Das ist die Frage.
Ich will wissen, wie wir Whistleblower in Unternehmen ausschalten können!
Entführen, einschüchtern, Konten sperren, No-fly-Liste ... mir egal.
Was auch immer nötig ist.
Ich will den alten Zustand zurück.
Wir waren auf einem guten Weg.
Den Weg will ich weiter gehen!“

Die Runde schwieg.

Der Präsident stand auf und lief ein paar Schritte hin und her.
Er klatschte zweimal in die Hände: „Kommt Leute, wir brauchen Lösungen.
Hier treffen sich zwei der schlagkräftigsten Geheimdienste der Welt.
Was kriegen wir auf die Beine?“

Ein Beamter: „Wir könnten zwei, drei Whistleblower medienwirksam verschwinden lassen, vielleicht mit ein paar Hinweisen auf erweiterte Verhörmethoden.
Selbstmord, Flugzeugabsturz.“

Ein anderer: „Mehr Erfolgsmeldungen: Gefundene Terroristen über unsere Datenbanken.
Angst machen vor weiteren Anschlägen.“

Ein anderer: „Einen Firmenchef ausschalten, das wie einen Unfall aussehen lassen, und vorher ein paar Nachrichten, dass er sich gegen die NSA stellt.“

Direktor: „Angst, Angst ist gut. Wir brauchen mehr Angst.“

Ein anderer: „Wir könnten unsere eigenen Projekte mehr pushen und andere auf den Weg bringen, neue Messenger, Mail, Social Media, als Honeypots.
Da können wir die Hintertüren selbst kontrollieren.“

Ein anderer: „Verstärkte Angriffe auf die zentrale Infrastruktur: Tor, OMEMO-Clients, GPG etc.“

Präsident und Direktor schüttelten die Köpfe.

Heinz: „Was ist eigentlich mit Whistleblowern bei uns?
NSA, BND.
Gehen die auch straffrei aus nach der neuen Regelung?“

Präsident: „In den USA jetzt schon.
Bei uns nicht.
Ich würde so einem persönlich den Kopf abreißen.“

Direktor aufbrausend: „Der kriegt eine Kugel zwischen die Augen, fertig!
Wenn jetzt irgendjemand bei uns auf die Idee kommt, Dinge an die Öffentlichkeit zu bringen, dann schicke ich ihm einen Squad hinterher.
Der nächste Snowden überlebt keine drei Tage.
Darauf können Sie einen lassen.
Notfalls kümmere mich dann persönlich ums Aufräumen.
Wenn ich die kleine Giftnudel aus dem weißen Haus das nächste Mal treffe, dann knöpfe ich sie mir vor.
Wir haben hier Verantwortung für die großartigste Nation der Welt, und für unsere Freunde auch.
Wir können nicht hinnehmen, dass sie uns in solcher Weise kastriert.

Wir haben, verdammt noch mal, in den letzten Jahren das beste Nachrichtensystem aufgebaut, dass die Welt je gekannt hat.
Wir gemeinsam.
Wir waren so knapp davor, dass wir in jeden Rechner der Welt live hineinschauen können, dass wir die klitzekleinsten Veränderungen in politischen Bewegungen weltweit vom Bildschirmen in Fort Meade aus bemerken, dass wir Terroristen überall hin und in jeder Sekunde ihres Lebens verfolgen können.
Und wir hatten die Bevölkerung dabei relativ ruhig gehalten, auch in Europa.
Relativ ruhig.
Protest: Ja.
Reale Konsequenzen: Nein!
Nicht mal ein Prozent hat sich wirklich dafür interessiert.
Wir waren so knapp davor ...
Und dann diese SCHEISSE jetzt.
Ich pfeife auf alles, was sie in dieser Ansprache gesagt hat.
Wir machen mit Nachdruck so weiter wie bisher.
Und wenn wir jetzt mehr Gegenwind bei den Firmen bekommen, gut!
Dann machen wir eben auch mehr Wind.
Das können wir.
Das können wir auch bei amerikanischen Firmen.
Die glauben, sie hätten Immunität, unter der schützenden Hand der Präsidentin.
Fuck it!
Die werden schon sehen, was es heißt, sich mit der NSA anzulegen.“
Er ballte eine Faust.

Direktor: „Ich habe kein Problem damit, auch mal einen von denen zu verhaften ... oder vielleicht ...“
Er stockte.

Im Raum war Erstaunen zu spüren.
Niemand sagte etwas.
Nach einer Weile meldete sich Heinz.

Heinz: „Was ist mit Marlene Farras?“

Der Direktor schloss die Augen und atmete durch.
Sein Gesicht lief leicht rot an.

Direktor laut: „Die kleine Schlampe knöpfe ich mir jetzt selbst vor.
Ein 18-jähriges Mädchen ohne Schulabschluss.
Sie hat das ins Rollen gebracht und sie läuft immer noch frei herum.
Und die CIA-Schlappnasen finden sie nicht.
Ich höre nur Nord-Italien, Kroatien, Montenegro.
Wir sind auf Länderebene.
Ich will Hausnummern.
Ich werde sie heute Nachmittag auf die Todesliste setzen, weit oben.
Das ist überfällig.
Da stehen weit weniger gefährliche Leute drauf.
Und es ist mir egal, was das für Wirbel gibt.
Wenn es getan ist, wird sich die Präsidentin bekennen müssen: Steht sie auf der Seite der Terroristen oder auf unserer Seite?“

Heinz nickte bemüht verständnisvoll.
